\chapter{Zaključak}

U okviru ovog rada opisane su osnovne tehnike potrebne za analizu audio zapisa i korišćenje dobijenih podataka u svrhu aproksimacije sličnosti dve muzičke numere. Korišćenjem metoda iz obrade signala i statističkih ocena, formirani su bazični atributi niskog nivoa pomoću kojih je realizovana mera sličnosti. Rezultat ovog rada je prateći sistem u potpunosti implementiran u C++u, koji demonstrira opisane koncepte. Zamisao sistema je da automatski generiše reprodukcione liste koristeći isključivo podatke dobijene analizom samog audio zapisa, međutim u toku pisanja rada i razvoja sistema, prvobitna namena je blago modifikovana: proširene su određene komponente da bi se omogućilo lakše konfigurisanje i analiziranje rezultata, kao i brza i relativno lagana promena načina generisanja atributa i statističkih ocena. Razvijeni sistem zadovoljava osnovne zahteve postavljene na početku istraživanja, ali takođe ostavlja i prostor za mnoga dodatna unapređenja. Svaki deo sistema vezan za izračunavanje atributa i statističkih momenata pisan je sa idejom da u budućnosti bude proširen i adekvatno implementiran u tok obrade podataka. Softver otvorenog kôda razvijen tokom rada na ovoj tezi sadrži tok obrade podataka, koji je otvoren za dalje dopune i nadogradnje. Ostavljeno je dosta prostora za promene u samom načinu izračunavanja atributa, što kroz sam kôd, što kroz konfiguracionu dateoteku \verb|config.json|. 
Mera sličnosti opisana u ovom radu je bazirana isključivo na atributima niskog nivoa. Ovakav pristup, iako nije idealan, pruža dovoljno dobre rezultate i predstavlja jaku osnovu za dalje korišćenje u dizajniranju kompleksnijih mera sličnosti. Fokus ovog rada je da demonstrira način kako se mera sličnosti dve muzičke numere može definisati i odrediti u nekoj meri i bez simboličkih podataka vezanih za samu muzičku numeru. Simbolički podaci se, naravno, ne mogu zanemariti u potpunosti i predstavljaju drugu stranu, odnosno, dopunu teoretski kompletne mere sličnosti. Budući koraci u razvoju sistema bi sigurno predstavljali uvođenje atributa srednjeg nivoa, uvođenje grafičkog interfejsa, formiranje koeficijenata koji bi uticali na samu pretragu u zavisnosti od korisnika, odnosno njegovih preferenca u atributima i slično.